蘋果擁地面積如澳門 建數據中心拓雲端

明報專訊】蘋果的年度申報文件顯示，該公司在美國大量收購地皮，用於興建可享稅務優惠的資料中心及太陽能收集場，預示其將擴大雲端領域的發展。蘋果過去兩年所持的土地，面積增長近兩倍至7376英畝（接近30平方公里，大約相當於澳門的面積）。

或設新廠 測試無人駕駛車

申報文件表示，蘋果在美國各地購入用於「企業營運、研發及數據中心所需的土地及設備」。分析師指出，蘋果所持的土地遠超目前的企業活動所需，可能用於設置新廠房，又或在亞利桑那州等偏遠地區測試無人駕駛汽車。不過，目前蘋果多數土地供數據中心之用，反映蘋果的網上服務持續擴張。在智能手機市場增長放緩之際，網上服務成為蘋果的增長動力。

蘋果在艾奧瓦州、內華達州、北卡羅萊納州等，已投資數以十億美元興建伺服器中心，用於iMessage、App Store、Apple Music及iClouds等服務，另增加對太陽能收集場等再生能源的投資。

蘋果近年傾向購買而非租用數據中心及太陽能設施所需的土地，因為這些需大量資金的設施需處於地質穩定，且接近客戶的地區，以確保向客戶提供迅速的網上服務。

蘋果表示，數據中心是其推動美國經濟增長的計劃之一。就如正在選址興建第二總部的亞馬遜，蘋果也在覓地興建新園區，儘管其佔地175英畝的加州Apple Park新總部已於去年啟用。

（綜合報道）

近來科技公司股市表現動盪，蘋果交出一份亮眼財報後仍遭遇 4 年來最大單日跌幅，市值也跌破 1 兆美元。

比起動輒幾百億上下市值，房地產保值多了。根據蘋果近期發表年度 Form 10-K 報告，蘋果目前擁有 7,376 英畝土地（約 2,985 萬平方公尺），遠高於去年的 4,928 英畝（約 1,994 萬平方公尺）和 2016 年的 2,583 英畝（約 1,045 萬平方公尺），而在 2011 年這僅為 584 英畝 （約 236 萬平方公尺）。

蘋果擁有的土地兩年翻了兩倍，達近 3,000 萬平方公尺，這是什麼概念？今年上半年中國拿地最多的房地產商碧桂園，面積也只有 2,436 萬平方公尺，這個土地儲備量去年在中國房地產商已幾乎擠進 Top 20。

（Source：中國指數研究院）

根據報告，蘋果這兩年買下的土地，主要是用於發展研發和資料中心、太陽能發電廠和企業職能。此外蘋果租賃建築面積也達 4,080 萬平方英尺（約 379 萬平方公尺），用於蘋果辦公區和 Apple Store 。

不過比起租賃，這幾年蘋果更傾向直接買地。遠離矽谷的愛荷華州、內華達州和北卡羅萊納州等州，蘋果已投入了數十億美元建設資料中心，設立 iMessage、App Store、Apple Music 或 iCloud 的伺服器群。

▲ 蘋果斥資 13 億美元在愛荷華州建設資料中心。（Source：idownloadblog）

除了資料中心，有分析師指出這些土地還可能用於建造新工廠，或在亞利桑那州等偏遠地區當作蘋果自駕車測試區域。

促使蘋果不斷買買買的重要原因，是當地城市的大量減稅措施。蘋果今年 1 月曾透露將選址再建立一處新園區，有報導指出北卡羅來納州議會正準備一項激勵措施來吸引蘋果落戶，包括提供 90% 的預提稅折扣和 30 年房地產稅減免。

《金融時報》分析，蘋果能在諸如北卡羅萊納州 Maiden、內華達州 Reno 等對稅收有利的地區待上 20、30 年，將為蘋果節省數億美元。之前在愛荷華州，蘋果就為一座新資料中心購置約 2,000 畝土地，蘋果可獲得超過 2 億美元補貼。

專注追蹤政府商業補貼的公司 Good Jobs First 執行董事 Greg LeRoy 表示：

對一般美國企業來說，需要繳納最多的稅就是財產稅。但從蘋果目前在房地產領域的擴張程度來看，這些房產稅的減免措施顯得十分重要。

當地政府之所以願意「倒貼」吸引蘋果，無非看中蘋果對當地經濟和人才發展的貢獻。之前蘋果宣布籌建新園區時，承諾透過投資和向美國公司採購，未來 5 年帶來 3,500 億美元貢獻，至少有 100 億美元用於資料中心建設。

除了蘋果，矽谷另一大「地主」就是 Google 母公司 Alphabet，以前也和聖荷西市政府談判，希望在當地購置 40 英畝土地（約 161 萬平方公尺）用以建設新園區，但有居民擔憂 Google 進入會推高當地房價。

不過聖荷西市長力挺 Google ，表示「聖荷西房價上漲的原因是科技公司設在其他城市，拒絕像 Google 這種大公司進駐，只會讓聖荷西更窮。」

另外還有消息透露，蘋果也將在聖荷西建立新辦公園區，據當地媒體報導，蘋果已先後購買多塊土地，累計面積超過 100 畝，之前蘋果在聖荷西就有一座高度機密的晶片製造廠。

如果消息屬實，聖荷西身為兩大科技巨頭的新園區所在，房價上漲在所難免。之前聖荷西為灣區最大城市，房價卻遠低於矽谷其他城市，房價中位數不到灣區的一半。

對蘋果這些巨頭來說，在這些城市買土地既能享受優厚的補貼優惠，又能憑自身影響力令房產升值，當地政府也樂見帶來的經濟和就業增長，一舉多得的事，何樂而不為？

St. Mortiz？

資料中心係乜鳩譯名黎架？
data center 一向都係譯做數據中心

HK

港奴悲劇！沒有固定住所 收工後網吧流連 外賣工人網吧內猝死！

準備大搞動新聞

icar

想知蘋果一星期返幾多日 每日返幾多個鐘

隨你 多勞多得

Android好唔好pay?

佢間泛民選舉機器既財政應該捱唔過2019年

多錢到咩都搞下

恆大上榜

恆大終於上到8大

iLand